**徐傍興**（，）是[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[屏東出身的](../Page/屏東縣.md "wikilink")[客家裔醫師](../Page/台灣客家人.md "wikilink")，為[美和中學的創辦人](../Page/屏東縣私立美和高級中學.md "wikilink")。

## 生平

[美和村徐家夥房（徐傍興博士祖屋）.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:美和村徐家夥房（徐傍興博士祖屋）.jpg "fig:美和村徐家夥房（徐傍興博士祖屋）.jpg")
徐傍興在[日治時期的](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")1909年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")42年）出生於[阿猴廳潮州支廳內埔區港西下里忠心崙](../Page/阿猴廳.md "wikilink")-{庄}-\[1\]（今[美和村](../Page/美和村.md "wikilink")\[2\]）徐家祖屋，就讀內埔公學校，而後升上州立高雄中學，並為[台大醫科前身](../Page/台大醫科.md "wikilink")——[總督府臺北醫學專門學校第十三屆畢業生](../Page/台大醫科.md "wikilink")。\[3\]1931年同邱壬妹在屏東完婚\[4\]，生有6名子女\[5\]。

1944年，徐傍興發表《台灣地方性甲狀腺腫瘤疾病之研究》論文取得[臺北帝國大學醫學博士學位](../Page/臺北帝國大學.md "wikilink")\[6\]，1945年[二戰結束之後受當時](../Page/二戰.md "wikilink")[帝大附屬病院第一外科主任澤田教授所託接任主任職位並受聘為教授](../Page/台大醫院.md "wikilink")，為台灣主權移交後首任第一外科主任，但在1950年辭去職位，自行開設[徐外科醫院擔任院長](../Page/徐外科醫院.md "wikilink")，且在1960年接任台中[中山牙科專科學校首任校長](../Page/中山醫學大學.md "wikilink")。\[7\]

1961年，徐傍興在家鄉創辦[美和中學](../Page/美和高中.md "wikilink")\[8\]，自己擔任董事長並兼任校長一年，而後與繼任者[李梅玉再成立](../Page/李梅玉.md "wikilink")[美和護專](../Page/美和科技大學.md "wikilink")，成為臺灣省第一所護理專科學校。\[9\]1971年他成立[美和中學青少棒隊](../Page/美和中學青少棒隊.md "wikilink")\[10\]，並曾六次獲得世界盃冠軍。\[11\]\[12\]1984年8月3日凌晨，徐傍興因第二度中風逝世，享年76歲。\[13\]

2007年，臺灣[客家電視台拍攝的電視連續劇](../Page/客家電視台.md "wikilink")《[大將徐傍興](../Page/大將徐傍興.md "wikilink")》即以徐傍興生平為主軸，飾演徐傍興者為[溫昇豪](../Page/溫昇豪.md "wikilink")。\[14\]

## 家族

  - 父：徐友祥\[15\]
  - 母：邱華妹\[16\]
      - 夫人：邱壬妹\[17\]
      - 長女：徐麗英\[18\]\[19\]
      - 次女：[房徐蕙英](../Page/房徐蕙英.md "wikilink")，丈夫為首位-{zh-cn:台灣本土;zh-tw:本省人;}-出身的[中華民國駐外大使](../Page/中華民國外交.md "wikilink")[房金炎](../Page/房金炎.md "wikilink")。\[20\]\[21\]
          - 外孫女房滋寧、房律思\[22\]\[23\]
      - 長子：徐旦隣\[24\]\[25\]\[26\]\[27\]
      - 么女：徐美英\[28\]\[29\]
      - 次子：徐於菟\[30\]\[31\]\[32\]
      - 么子：徐齊隣\[33\]\[34\]\[35\]\[36\]

## 註釋

<references group="註" />

## 參考文献

  - [臺灣客家電視台，徐傍興先生年表](http://www.hakka.gov.tw/public/Attachment/61617113171.pdf)

[Bang傍](../Page/category:徐姓.md "wikilink")

[Category:臺灣外科醫師](../Category/臺灣外科醫師.md "wikilink")
[Category:中山醫學大學校長](../Category/中山醫學大學校長.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學醫學院附設醫院醫師](../Category/國立臺灣大學醫學院附設醫院醫師.md "wikilink")
[Category:臺北帝國大學校友](../Category/臺北帝國大學校友.md "wikilink")
[Category:高雄市立高雄高級中學校友](../Category/高雄市立高雄高級中學校友.md "wikilink")
[H](../Category/客家裔臺灣人.md "wikilink")
[Category:內埔人](../Category/內埔人.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10. [大將徐傍興─
    熱心教育、推廣棒運的外科聖手](http://www.peoplenews.tw/news/af975ec4-61e9-44cc-ad42-690daefb31b4)，民報陳永興、黃國洲

11.
12.
13. [醫生教育家徐傍興](http://library.taiwanschoolnet.org/cyberfair2011/sixpile/p7.htm)

14. [戲劇、戲曲——大將徐傍興](http://www.hakkatv.org.tw/program/69)

15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24. 「隣」字在客家電視台《大將徐傍興》中徐旦鄰的醫生服和字幕以及宋美盈的論文《徐傍興與臺灣六堆客家發展》上寫作「隣」，惟美和中學官網及客委會新聞報導皆寫作「鄰」。

25.
26.
27.
28.
29.
30. 美和中學官網以及宋美盈的論文《徐傍興與臺灣六堆客家發展》寫作菟，客委會新聞報導寫作兔。

31.
32.
33.
34.
35.
36.